%@P:exocorcp
%@Titre: Produits équitables.
%@Auteur: Véronique Glaçon\par
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{17cm}|}
\hline
\og \underline {Objectif premier} : assurer une meilleure rémunération aux artisans et aux paysans du Sud, pour les produits qu'ils exportent sur le marché mondial. Un prix d'achat minimal leur est garanti, indépendamment des fluctuations des cours mondiaux\fg.\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{flushright}
\textit{(Document extrait de 60 Millions de consommateurs, hors série
  découverte \no112)}
\end{flushright}
En novembre 2002, dans le cadre d'un sondage Ipsos, les personnes
interrogées devaient indiquer ce qui était pour eux l'enjeu du
commerce équitable. Les résultats sont regroupés dans le tableau
suivant :
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{8cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
   \hline\multicolumn{2}{|p{9cm}|}{Enjeu capital du commerce équitable
     \textit{pour les personnes interrogées}} & Pourcentage
   \textit{des personnes interrogées}& Mesure d'angle
   \textit{(arrondie au degré)}\\
   \hline
   \no1&\og de trouver un moyen d'équilibrer les échanges commerciaux
   entre les pays du Nord et du Sud\fg& \centering{39\%} &\\
   \hline
   \no2&\og de trouver un moyen de combattre la pauvreté\fg&\centering
   {31\%} &\\
   \hline
   \no3&\og de lutter contre le travail des enfants\fg&  &\\
   \hline
   \no4&Réponses diverses &\centering{3\%} &\\
   \hline
   \multicolumn{2}{c|}{ }&    &\multicolumn{1}{c|}{360\degres}\\
   \cline{3-4}
\end{tabular}  
\end{center}
\begin{myenumerate}
  \item Quel est le pourcentage des personnes interrogées dont l'enjeu
    est \og de lutter contre le travail des enfants\fg\ ?
  \item Recopie et complète le tableau.
  \item Représente un diagramme circulaire  indiquant la répartition
    des enjeux du commerce équitable d'après les personnes interrogées
    (on choisira 4~cm pour le rayon du disque).
  \item Actuellement , chaque année, 500 artisans et agriculteurs
    demandent à être admis dans les circuits du commerce
    équitable. Mais seules 20 demandes sont retenues par an.
    \\Quel est actuellement le pourcentage de demandes retenues par
    rapport aux demandes totales ?
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item $39+31+3=73$. $100-73=27$. 27\% des personnes intérogées.
  \item\hfill\newline \begin{center}
\begin{tabular}{|p{1cm}|p{8cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
   \hline\multicolumn{2}{|p{9cm}|}{Enjeu capital du commerce équitable
     \textit{pour les personnes interrogées}} & Pourcentage
   \textit{des personnes interrogées}& Mesure d'angle
   \textit{(arrondie au degré)}\\
   \hline
   \no1&\og de trouver un moyen d'équilibrer les échanges commerciaux
   entre les pays du Nord et du Sud\fg&\centering{39\%}&\opmul*{39}{360}{a}\opdiv*{a}{100}{a}{b}\opround{a}{2}{a}$\dfrac{\strut 39\times360}{100}\approx$\opprint{a}\\
   \hline
   \no2&\og de trouver un moyen de combattre la pauvreté\fg&\centering
   {31\%}&\opmul*{31}{360}{a}\opdiv*{a}{100}{a}{b}\opround{a}{2}{a}$\dfrac{\strut 31\times360}{100}\approx$\opprint{a}\\
   \hline
   \no3&\og de lutter contre le travail des enfants\fg&\centering{27\%}&\opmul*{27}{360}{a}\opdiv*{a}{100}{a}{b}\opround{a}{2}{a}$\dfrac{\strut 27\times360}{100}\approx$\opprint{a}\\
   \hline
   \no4&Réponses diverses &\centering{3\%}&\opmul*{3}{360}{a}\opdiv*{a}{100}{a}{b}\opround{a}{2}{a}$\dfrac{\strut 3\times360}{100}\approx$\opprint{a}\\
   \hline
   \multicolumn{2}{c|}{ }&\centering{100\%}&\multicolumn{1}{c|}{360\degres}\\
   \cline{3-4}
\end{tabular}  
\end{center}
\setcounter{enumi}{3}
\item 4\% des demandes sont retenues.
\end{myenumerate}